\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage{abridgement}

\begin{document}
\renewcommand{\cftsecaftersnum}{.}
\renewcommand{\cftsubsecaftersnum}{.}

\renewcommand\refname{Список литературы}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}[thm]{Лемма}
\newtheorem{pst}{Постулат}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn}{Определение}[section]
\newtheorem{cns}[thm]{Следствие}
\newtheorem{proposition}{Предложение}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{task}{Задача}[section]
\newtheorem{ex}{Пример}[subsection]
\newtheorem{cex}[ex]{Контрпример}
\newtheorem{rmk}{Замечание}[subsection]

\newcommand*{\eqdef}{\stackrel{\mathrm{def}}{=}}
\newcommand*{\is}[1]{\stackrel{\mathrm{\eqref{#1}}}{=}}
\newcommand*{\eqq}[1]{\stackrel{\mathrm{#1}}{=}}
\newcommand*{\hlf}{\frac{1}{2}}
\newcommand*{\hw}{\textit{H/w}}

\columnseprule = 0.4pt

\mathtoolsset{showonlyrefs=true}
\mathtoolsset{showmanualtags=true}

\begin{center}
\Large{\textbf{Конспекты лекций по теоретической механике}}
\end{center}
\tableofcontents
\newpage
\input{section1}
\section{Механика Лагранжа}
\input{bridging}
\newpage
\input{oscillation}
\input{var}

\section{Интегрируемые задачи механики}
\input{integration_eq_of_motion}
\input{periodic_motion}
\newpage
\section{Движение материальной точки в центральном поле}
\begin{dfn}
Силовое поле называется центральным, если  потенциал имеет вид $U(r),$ то есть обладает сферической симметрией.
\end{dfn}
\begin{gather}
\vb{F}(\vb{r}) = - \grad U(r) = - \dv{U}{r},\\
\grad r = \pdv{r}{\vb{r}} = \left \{ \pdv{x} \sqrt{x^2 + y^2 + z^2}, \ldots, \ldots \right \} = \frac{\vb{r}}{r}.
\end{gather}
\begin{dfn}
$\boxed{\vb{F} = F(r) \frac{\vb{r}}{r}} \Rightarrow \exists \; U(r) = - \int F \dd{r}$.
\end{dfn}
\hw  Доказать, что если сила $\vb{F} = F(\vb{r}) \frac{\vb{r}}{r}$ ещё и потенциальна, то она центральная.
 
Задача движения материальной точки в центральном поле интегрируется в квадратурах.
\begin{equation}
m \ddot{\vb{r}} = - \dv{U(r)}{r} \frac{\vb{r}}{r}.
\end{equation}
Почему эта задача вообще важна?
\begin{enumerate}
\item Первая решённая Кеплером задача о движении двух тел.
\begin{figure}[h]
\def\svgwidth{9cm}
\input{ellips.pdf_tex}
\end{figure}
\item К задаче движения в центральном поле можно сводить задачу двух тел (при условии выполнения третьего закона Ньютона).\\
\begin{figure}[h]
\def\svgwidth{4cm}
\input{U(r_1-r_2).pdf_tex}
\end{figure}
Рассматриваем 6 скалярных ДУ второго порядка.
\begin{equation}
\left. \begin{cases}
m_1 \ddot{\vb{r}}_1 = \vb{F} (\vb{r}_1 - \vb{r}_2)\\
m_2 \ddot{\vb{r}}_2 = -\vb{F} (\vb{r}_1 - \vb{r}_2)
\end{cases} \right|
\oplus \Rightarrow 
m_1 \vb{r}_1 + m_2 \vb{r}_2 = (\underbrace{m_1 + m_2}_{m_\Sigma}) \vb{R} \Rightarrow m_\Sigma \ddot{\vb{R}} = 0
\end{equation}
\begin{equation}
\vb*{\rho} = \vb{r}_1 - \vb{r}_2, \; \ddot{\vb*{\rho}} = \underbrace{\left(\frac{1}{m_1} + \frac{1}{m_2}\right)}_{=\frac{1}{m_\text{eff}}} \vb{F}, \; m_\text{eff} = \frac{m_1 m_2}{m_1 + m_2}
\end{equation}
\begin{gather}
m_\text{eff}  \ddot{\vb*{\rho}} = \dv{U(\rho)}{\rho} = \frac{\vb*{\rho}}{\rho},\\
\begin{cases}
m_1 \vb{r}_1 + m_2 \vb{r}_2 = (m_1 + m_2) \vb{R}\\
\vb*{\rho} = \vb{r}_1 - \vb{r}_2,
\end{cases} \Rightarrow
\begin{cases}
\vb{r}_1 = \vb{R} + \frac{m_2}{m_1 + m_2} \vb*{\rho}\\
\vb{r}_2 = \vb{R} - \frac{m_1}{m_1 + m_2} \vb*{\rho}
\end{cases}
\end{gather}
\item Здесь появляется теория рассеяния. Вероятность столкновения двух м. т. значительно больше, чем одновременное столкновение $N \geqslant 3$ частиц.
\end{enumerate}
В плазме $U = \frac{e^2}{r} \exp \left(- \frac{r}{r_\text{d}}\right)$, где $r_\text{d}$ --- радиус Дебая. 


Попробуем вытащить максимум информации из сферической симметрии.
\begin{gather}
\vb{M} = m [\vb{r}, \vb{v}],\\
\dv{\vb{M}}{t} = [\vb{r}, \vb{F}] = F \left[\vb{r}, \frac{\vb{r}}{r}\right] = 0 \Rightarrow \vb{M} = const \Rightarrow (\vb{r}, \vb{M}) = 0,
\end{gather}
здесь мы перешли в плоское движение, использованы 3 начальных условия из 6.

\begin{equation}
\begin{cases}
x = r \cos \varphi\\
y = r \sin \varphi,
\end{cases}
M_z = (x \dot{y} - y \dot{x}) m = mrv \sin \alpha = mrv_\varphi = mr^2 \dot{\varphi} = M.
\end{equation}
\begin{equation}
v_r = \dot{r}, \quad v_\varphi = \rho \dot{\varphi}.
\end{equation}

Второй закон Кеплера:
\begin{equation}
\dd S = \frac{1}{2} r \cdot r \dd{\varphi} \Rightarrow \dv{S}{t} = \frac{1}{2} r^2 \dot{\varphi} = \frac{M}{2m} = const.
\end{equation}
Если  орбита замкнута, то $S  = \frac{M}{2m} T$.

Отметим, что полёт в центральном поле с петлёй, которая не захватывает центр, невозможен: в некоторый момент перед разворотом лучевая скорость станет равна полной, что означает уход на бесконечность.

Теперь получим те же результаты, пользуясь механикой Лагранжа. Используем закон сохранения энергии.
\begin{equation}
L = \frac{m}{2} \left(\dot{r}^2 + r^2 \dot{\varphi}^2 \right) - U(r),
\end{equation} 
\begin{gather}
\begin{cases}
p_\varphi = mr^2 \dot{\varphi} = M \\
H = \frac{m}{2} \left( \dot{r}^2 + r^2 \dot{\varphi}^2 \right) + U(r) = E 
\end{cases}
\Rightarrow \footnote{Использованы 4 константы из 6.}
\dot{\varphi} = \frac{M}{2mr^2}, \quad \frac{m}{2} \dot{r}^2 + \underbrace{U(r) + \frac{M^2}{2mr^2}}_{U_{\text{eff}} \footnote{Учли, нанпример, центробежную силу.}} = E \Rightarrow\\
\dv{r}{t} = \pm \sqrt{\frac{2}{m}\left(E - U_\text{eff}\right)},\\
t = \pm \int\limits^r \frac{\dd{r}}{\sqrt{\frac{2}{m} \left(E - U - \frac{M^2}{2mr^2} \right)}}, \boxed{r_0},\\
\varphi(t) = \int\limits^t \frac{M}{mr^2(t)} \dd{t}, \boxed{\varphi_0}.
\end{gather}

\subsection{Форма траектории}
$\dot{\varphi}$ знакоопределена, $\varphi(t)$ монотонна, (дифференцирование по времени можно заменить дифференцированием по $\varphi$), следовательно, 
\begin{gather}
\dv{t} = \frac{M}{mr^2} \dv{\varphi},\\
E = \frac{M^2}{2m} \left(\frac{1}{r^2} \dv{r}{\varphi} \right)^2 + U(r) + \frac{M^2}{2mr^2} = E,\\
\varphi = \pm \int \frac{M \dd{r}}{r^2 \sqrt{2m (E-U) - \frac{M^2}{r^2}}}.
\end{gather}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{gather}
\frac{1}{r^2} \dv{r}{\varphi} = - \dv{\varphi} (x), \quad x = \frac{1}{r},\\
\frac{M^2}{2m} \left(\dot{x}^2 + x^2 \right) + U(x) = E, \quad \dot{x} = \dv{x}{\varphi}.
\end{gather}
\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{ex}
\begin{gather}
U = 0 \Rightarrow x(\varphi)
\end{gather}

\end{ex}

\fbox{{\Huge Will be complemented}}

\newpage
\section{Механика Гамильтона}
Самая сильная сторона механики Гамильтона в том, что она позволяет решить уравнения движения. 
\subsection{Канонические уравнения Гамильтона}
Стартуем с механики Лагранжа и получим её в формулировке Гамильтона. Итак, пусть есть функция Лагранжа $L(t, q, \dot{q})$, $\dv{t}\pdv{L}{\dot{q}_j} - \pdv{L}{q_j} =0$, все связи идеальные и голономные, $q =~(q_1, \ldots, q_s)$~--- имеем $s$ уравнений второго порядка.
Порядок ДУ можно понизить. Например,
\begin{equation}
m \ddot{x} + kx = 0 \longrightarrow
\begin{cases}
\dot{x} = v\\
\dot{v} = - \frac{k}{m}x.
\end{cases}
\end{equation}
В нашем случае хотим получить $2s$ уравнений первого порядка из $s$ уравнений Лагранжа, и Гамильтон предложил самый эффективный способ это сделать, переходя к переменным $(q, p)$:
\begin{gather}
p_j = \pdv{L(t, q, \dot{q})}{\dot{q}_j} \Rightarrow (1), \quad \dot{p}_j = \pdv{L(t, q, \dot{q})}{q_j} \Rightarrow (2),\\
\begin{cases}
\dot{q}_j - \varphi_j (t, q, p),\\
\dot{p}_j = \psi_j (t, q, p).
\end{cases}
\end{gather}

\subsubsection{Преобразование Лежандра.}
Пусть есть функция $f(x, y): \dd{f} = u \dd{x} + v \dd{y}$, с <<потребительской>> точки зрения мы определили $u(x, y) = \pdv{f}{x}, \; v(x, y) = \pdv{f}{y}$. Например, в термодинамике $T \dd{S} + V \dd{p} = \dd{H}$,
\begin{equation}
H(S, p) \Rightarrow T = \left(\pdv{H}{S}\right)_p, \quad V = \left(\pdv{H}{p}\right)_S.
\end{equation}

Заметим, что 
\begin{equation}
\dd f - \dd (vy) = u \dd x + v \dd y - v \dd y - y \dd v = \dd{(\underbrace{f- vy}_{g(x, v)})}, \quad -y = \pdv{g}{v}.
\end{equation}
В термодинамике 
\begin{equation}
-S \dd{T} + V \dd{p} = \dd{(\underbrace{H - TS}_{G(T, p)})}, \quad V = \left(\pdv{G}{p}\right)_T.
\end{equation}

\noindent\begin{tabular}{p{0.50\textwidth}|p{0.50\textwidth}}
\center{Компактные ответы.}
\begin{enumerate}
\item $L(t, q, \dot{q})$.
\item $p_j (t, q, \dot{q}) = \pdv{L}{\dot{q}_j} \Rightarrow \dot{q}_j (t, q, p)$.
\item $H = \sum \dot{q}_j p_j - L = H(t, q, \dot{q})$\footnotemark{}. \addtocounter{footnote}{-1}\footnotetext{$\dot{q}_j (t, q, p)$.}
\item Канонические уравнения Гамильтона.
\end{enumerate}
& 

\center{Выкладки.}
\begin{gather}
-\dd{L} = - \pdv{L}{t} \dd{t}  - \sum_{j=1}^s \left(\pdv{L}{q_j}\dd{q}_j + \pdv{L}{\dot{q}_j}\dd{\dot{q}}_j \right)=\\
= -\pdv{L}{t} \dd{t} - \sum_{j=1}^s \left(\dot{p}_j \dd{q}_j + p_j \dd{\dot{q}_j}\right).\\
\dd{\left(\sum p_j \dot{q}_j \right)} = \sum_j \left(p_j \dd{\dot{q}_j}  + \dot{q}_j \dd{p}_j\right),\\ \dd{\left(\sum p_j \dot{q}_j \right)} - \dd{L} = \dd{H} \Rightarrow\\
\dd{H} = -  \pdv{L}{t}\dd{t} + \sum_j \left(\dot{q}_j \dd{p}_j - \dot{p}_j \dd{q}_j \right),\\
\dd{H} = \pdv{H}{t} \dd{t}  + \sum_j \left(\pdv{H}{q_j} \dd{q}_j + \pdv{H}{p_j} \dd{p_j}\right) \Rightarrow\\
\begin{cases}
\dot{q}_j = \pdv{H}{p}_j,\\
\dot{p}_j = - \pdv{H}{q_j}
\end{cases}
\end{gather}

\end{tabular}
\addcontentsline{toc}{section}{\indexname}
%\input{abridgement.ind}
\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
\bibliography{library}
\end{document}
