\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx, xcolor}
\usepackage{cmap}

\usepackage[unicode, pdftex]{hyperref}
\hypersetup{linkcolor=blue, urlcolor=blue, colorlinks=true}
\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{объект}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[left=1.4cm,right=1.4cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{tocloft}    
\usepackage{titlesec} \titlelabel{\thetitle.\quad} 
\frenchspacing
\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother
\makeindex

\usepackage[]{mathtools}
\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
    
\parindent=1.25cm
%\parskip=0.1cm

\usepackage{physics} 
\usepackage{siunitx} % typesets numbers with units very nicely
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,cite,enumerate,float}
\usepackage{amsthm}

%\usepackage[dvips]{graphicx}

\usepackage{multicol}

\bibliographystyle{unsrt}


\begin{document}
\renewcommand{\cftsecaftersnum}{.}
\renewcommand{\cftsubsecaftersnum}{.}

\renewcommand\refname{Список литературы}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}[thm]{Лемма}
\newtheorem{pst}{Постулат}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn}{Определение}[section]
\newtheorem{cns}[thm]{Следствие}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{task}{Задача}[section]
\newtheorem{ex}{Пример}[subsection]
\newtheorem{cex}[ex]{Контрпример}
\newtheorem{rmk}{Замечание}[subsection]

\newcommand*{\eqdef}{\stackrel{\mathrm{def}}{=}}
\newcommand*{\is}[1]{\stackrel{\mathrm{\eqref{#1}}}{=}}
\newcommand*{\eqq}[1]{\stackrel{\mathrm{#1}}{=}}
\newcommand*{\hlf}{\frac{1}{2}}

\columnseprule = 0.4pt

\mathtoolsset{showonlyrefs=true}
\mathtoolsset{showmanualtags=true}

\begin{center}
\Huge{\textbf{Теоретическая механика}}
\end{center}
\tableofcontents
\newpage
\input{section1.tex}
\section{Механика Лагранжа}
\input{bridging}
\newpage
\input{oscillation}
\input{var}

\section{Интегрируемые задачи механики}
\subsection{Интегрирование уравнения движения систем с одной степенью свободы}
Мы будем интересоваться решением ДУ вида $\ddot{x} = F(t, x, \dot{x}).$\footnote{$x= 1;\; \dim x =1, s =1$}
\subsubsection{Классификация состояний равновесия автономной системы на плоскости}
\begin{equation}
\ddot{x} = F(x, \dot{x}) \Rightarrow \begin{cases}
\dot{x} = f(x, y)\\
\dot{y} = g(x, y)
\end{cases}
\end{equation}
Состояние равновесия
\begin{equation}
\begin{cases}
\dot{x} = 0\\
\dot{y} = 0
\end{cases}
\Leftrightarrow
\begin{cases}
f(x_0, y_0) =0\\
g(x_0, y_0) = 0.
\end{cases}
\end{equation}
Рассматриваемое малое возмущение
\begin{equation}
\begin{cases}
x = x_ 0 + \xi\\
y = y_0 + \eta 
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
\dot{xi} = \alpha \xi + \beta \eta\\
\dot{\eta} = \gamma \xi + \delta \eta,
\end{cases}
\alpha = \left. \pdv{f}{x} \right|_{x_0, y_0}, \beta = \left. \pdv{f}{y} \right|_{x_0, y_0}, \ldots, \delta = \left. \pdv{g}{y} \right|_{x_0, y_0}.\footnote{Рассматриваем линейное состояние равновесия.}
\end{equation}
Будем искать решение в виде 
\begin{gather}
\begin{pmatrix}
\xi\\
\eta
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
a\\
b
\end{pmatrix}
e^{\lambda t} \Rightarrow \begin{cases}
\lambda a = \alpha a + \beta\\
\lambda b = \gamma a + \delta b
\end{cases} \Rightarrow 
\det \begin{pmatrix}
\alpha - \gamma & \beta\\
\gamma & \delta - \lambda
\end{pmatrix}
= 0 \Leftrightarrow\\
\Leftrightarrow (\lambda - \alpha)(\lambda - \delta) = \gamma \beta,\\
\lambda_{1,2} = \frac{\alpha + \beta}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{\alpha - \delta}{2}\right)^2 - \gamma \beta}.
\end{gather}
\begin{enumerate}
\item $\lambda = \pm i \omega$ --- состояние равновесия типа центр, устойчивое, не асимптотически устойчивое. Фазовые кривые --- эллипсы.
\item $\lambda p \pm i \omega$ --- состояние равновесия типа фокус, может быть в зависимости от знака $p$ как устойчивым, так и неустойчивым\footnote{Устойчиво при $p < 0$.}, устойчивое равновесие асимптотически устойчиво. Фазовые кривые <<сжимаются>> или <<раскручиваются>>.
\item $\lambda \in \mathbb{R}, \lambda_1 \cdot \lambda_2 > 0$ ---состояние равновесия типа узел --- равновесие типа фокус при очень сильном трении. Асимптотически устойчиво либо неустойчиво.
\item $\lambda \in \mathbb{R}, \lambda_1 \cdot \lambda_2 < 0$ --- состояние равновесия типа седло, неустойчиво.
\end{enumerate}
$H/w$ Как найти направления асимптот?

\begin{ex}
\begin{gather}
\ddot{x} = f(x, v), v =0, m = 1 \\
\begin{cases}
\dot{x} = v\\
\dot{v} = f_0(x) - \mu \cdot v = - \pdv{U(x)}{x} - \mu \cdot x
\end{cases}\\
\pdv{U(x_0)}{x} = 0; \pdv[2]{U(x_0)}{x} = U'' \neq 0; \begin{cases}
x = x_0 + \xi\\
v = \eta
\end{cases}
\Rightarrow\\
\begin{cases}
\dot{\xi} = v\\
\dot{v} = -U'' \cdot \xi - \mu \cdot v
\end{cases} \Rightarrow 
\det \begin{pmatrix}
-\lambda & 1\\
-U'' & -\lambda - \mu
\end{pmatrix} = 0 \Rightarrow \boxed{\lambda^2 + \mu \lambda + U'' = 0} \Rightarrow \\
\lambda_{1, 2} = - \frac{\mu}{2} \pm \sqrt{\frac{\mu^2}{4} - U''}
\end{gather}
Чередуются состояние равновесия типа седло, узел и фокус, центры превращаются в диссипативные состояния равновесия, фокусы отвечают случаям малого трения, при её увеличении превращаются в узлы.
\end{ex}

\subsubsection{Интегрирование уравнения движения консервативных одномерных систем}
Будем рассматривать лагранжеву задачу, в которой существует интеграл энергии.
\[L(x, \dot{x})\; \text{--- уравнения Лагранжа решаются в квадратурах.}\]
\begin{equation}
\pdv{L}{t} = 0 \Rightarrow H(x, \dot{x}) = const\; \text{на решениях}.
\end{equation}
Фазовый портрет --- линии уровня $H(x, \dot{x})$.\index{Фазовый портрет}
\begin{gather}
H(x, \dot{x}) = E = const \Rightarrow \dot{x} = V(x, E)\\
\dv{x}{t} = V(x, E) \Rightarrow \dd{t} = \frac{\dd{x}}{V(x, E)} \Rightarrow \boxed{t= \int^x \frac{\dd{x}}{V(x, E)}},
\end{gather}
аддитивная константа в нижнем пределе интегрирования отвечает заданному $E$, его линии уровня, и такие точки надо различать, поэтому на самом деле везде в решении вместо $V(x, E)$ должно быть $V_i (x, E),$ где $i$ определяет \textit{ветку однозначности}.\index{Ветка однозначности}

\begin{dfn}
$x$ --- ограниченная область --- движение финитное; $x$ --- неограниченная область --- движение инфинитное.
\end{dfn}
\begin{pst}
Всякое финитное движение в одномерной консервативной системе обязательно является периодическим. 
\end{pst}

Частный случай --- натуральная система.
\begin{gather}
L(x, \dot{x}) = \frac{1}{2} m(x) \dot{x}^2 - U(x)\\
H(x, \dot{x}) = \frac{1}{2} m \dot{x}^2 + U(x) = E \Rightarrow \dot{x} = \pm \sqrt{\frac{2}{m}\left(E- U(x)\right)}\\
\boxed{t = \pm \int^x \sqrt{\frac{m(x)}{2} \frac{\dd{x}}{\sqrt{E - U(x)}}}},
\end{gather}
знак в начале определяется начальными условиями, меняется в точке разворота, где знаменатель обращается в нуль, то есть $U(x) = E$. 
\begin{gather}
p(x) = \pdv{L}{\dot{x}} = m(x) \dot{x} = \pm \sqrt{2m (E - U)}\\
\pdv{p}{E} = \sqrt{\frac{m}{2}}\frac{1}{\sqrt{E- U}} \Rightarrow t = \pm \pdv{E} \int^x p (x, E) \dd{x},
\end{gather}
а интеграл --- площадь под графиком $p(x)$.
\begin{dfn}
$U(x) < E $ --- область возможного движения, иначе мы переходим в комплексное время, что запрещено в классической механике.
\end{dfn}
\begin{dfn}
$U(x) = E$ --- точки разворота.
\end{dfn}

Фазовый портрет обладает зеркальной симметрией относительно оси $x$.
$[x_3, \infty]$ --- инфинитное движение.

\[\dot{x} \sim \sqrt{E - U(x)} \sim \pm \sqrt{x - x_1}\]
$\dot{x} \sim \pm \sqrt{(x - x_0)^2} = \pm \abs{x-x_0}$ --- в состоянии равновесия с асимптотами $\left(\pdv{U(x_0)}{x} =0\right)$.

\subsubsection{Диссипативные одномерные системы}
В общем случае решений в квадратурах для диссипативных систем нет. $\ddot{x} = F(t, x, \dot{x})$
\begin{equation}
L = \frac{1}{2} m(x) \dot{x}^2 - U(x) \Rightarrow m\ddot{x} + \frac{1}{2} \pdv{m}{x} \dot{x}^2 = -  \pdv{U}{x} \Rightarrow \begin{cases}
\ddot{x} = f(x) - \mu (x) \dot{x}^2\\
f(x) = - \frac{1}{m(x)} \pdv{U}{x} \Rightarrow U = - \int m f \dd{x}\\
\mu{x} = \frac{1}{2m} \pdv{m}{x} \Rightarrow \mu = \pdv{x} (\ln \sqrt{m}) \Rightarrow m = \left(\mu \dd{x}\right)^2
\end{cases}
\end{equation}
\input{abridgement.ind}
\bibliography{library}
\end{document}
